\begin{longtable}{p{2.5cm}|p{8cm}|p{5cm}}
    \textbf{Atributo} & \textbf{Pregunta} & \textbf{Opciones}\\
    \hline\hline
    Funcionalidad & ¿Las funciones disponibles en la aplicación cubren todas sus necesidades para evaluar las dependencias e impactos de su empresa sobre el agua? & Sí, No \\
\hline
Funcionalidad & ¿Encontró alguna función que no estuviera disponible y que considere esencial? & Sí, No \\
\hline
Confiabilidad & ¿La aplicación se ha comportado de manera consistente y sin errores durante su uso? & Siempre, A veces, Raramente, Nunca \\
\hline
Confiabilidad & ¿Ha experimentado pérdida de datos o información incorrecta al usar la aplicación? & Sí, No \\
\hline
Usabilidad & ¿Considera que la interfaz de usuario es intuitiva y fácil de usar? & Totalmente de acuerdo, De acuerdo, Neutral, En desacuerdo, Totalmente en desacuerdo \\
\hline
Usabilidad & ¿Cuánto tiempo le tomó familiarizarse con el uso de la aplicación? & Menos de 30 minutos, Entre 30 minutos y 1 hora, Más de 1 hora \\
\hline
Usabilidad & ¿Cuánto tiempo le tomó terminar el cuestionario de la aplicación? & Menos de 30 minutos, Entre 30 minutos y 1 hora, Más de 1 hora \\
\hline
Rendimiento & ¿La velocidad de carga y respuesta de la aplicación es satisfactoria? & Muy satisfactoria, Satisfactoria, Neutral, Insatisfactoria, Muy insatisfactoria \\
\hline
Rendimiento & ¿Ha experimentado tiempos de espera prolongados o bloqueos al usar la aplicación? & Sí, No \\
\hline
Contexto & ¿La aplicación le proporciona suficiente información para entender su nivel de madurez en relación a las dependencias e impactos sobre el agua? & Totalmente de acuerdo, De acuerdo, Neutral, En desacuerdo, Totalmente en desacuerdo \\
\hline
Contexto & ¿Las preguntas del cuestionario inicial son claras y relevantes para su contexto organizacional? & Totalmente de acuerdo, De acuerdo, Neutral, En desacuerdo, Totalmente en desacuerdo \\
\hline
Practicidad & ¿Considera que la aplicación es práctica para el uso en su empresa? & Totalmente de acuerdo, De acuerdo, Neutral, En desacuerdo, Totalmente en desacuerdo \\
\hline
Practicidad & ¿Recomendaría esta aplicación a otras empresas para evaluar sus impactos y dependencias sobre el agua? & Sí, No \\
\hline
Visualizaciones Finales & ¿Las visualizaciones proporcionadas al final del proceso son claras y fáciles de entender? & Totalmente de acuerdo, De acuerdo, Neutral, En desacuerdo, Totalmente en desacuerdo \\
\hline
Visualizaciones Finales & ¿Las gráficas descriptivas y los resultados por dimensión le resultaron útiles para su análisis? & Totalmente de acuerdo, De acuerdo, Neutral, En desacuerdo, Totalmente en desacuerdo \\
\hline
Utilidad & ¿La aplicación le ha ayudado a identificar nuevas áreas de mejora en la gestión del agua en su empresa? & Totalmente de acuerdo, De acuerdo, Neutral, En desacuerdo, Totalmente en desacuerdo \\
\hline
Utilidad & ¿Considera que la aplicación cumplió con los objetivos establecidos (determinar nivel de madurez, entender mejor dimensión, exponer indicadores)? & Totalmente de acuerdo, De acuerdo, Neutral, En desacuerdo, Totalmente en desacuerdo \\
\hline
\caption{Preguntas realizadas en el formulario de validación}
\label{tab:formulari-validacion}
\end{longtable}
    
